[反自殺戰線]自殺/死諫到底有無用？

[抵抗「自殺骨牌」戰線]
[反自殺戰線]

我覺得，其實係無一套一定完美的「標準方法」。

每個人的生成脈絡，及其所面對的具體的個人困境，都是獨特的。

當然，我們作為香港人﹑作為一個追求民主的人類﹑作為一個有自毀念頭的人，就一定有互相分享的共同脈絡。

總之，我現在使用的，主要就是「資源論」的理解框架，提供任何形式的資源，使其可以擁有資源/語言，去自行與面前所面對的困難作戰。

比如岩岩係連登睇到一個「自殺無用論」，當然我覺得佢篇野就算大幅度修改都唔可以出街，但我就咁睇佢其中某一兩個說法，佢又真係可以對某些人/思考脈絡產生作用/說服力喎。

比如，在當下的脈絡下，我們使用「死諫」一字。其實都係希望我們的「自殺」或多或少，「能夠對運動產生作用」。

所以「有無用處」在這裡，確實是其中一層佔有意義的討論。

但正正是在這裡，我必需要指出：

我們現在的情況，面對這個殺人不眨眼的冷血政府，其實所有「自殺」產生的有效的壓力，都是堆疊在我們的手足身上。

——政府根本理撚得你死。唯一會重視你條命的人，為之心痛和難過的，是你最親的手足兄弟。即是我們。

於是，我告訴你一個很難聽的現實：

現在，假如你的自殺是有效的，那個效果其實就是逼果班好著緊你的手足去做盡一切「超越佢地自身有限能力」的事，來補償你的死亡。

比如七一寫定晒遺書﹑預左最少坐十年的衝入立法會的手足，他們所有人口中心中所惦念的，即是那三位同伴的死亡。

所以，不是你的死直接使民主發生，而是你的死逼手足作超限戰爭去使民主發生。

然後。我真的非常不認同這個做法。我們自己，就必須要是那位一起為民主奮力戰鬥的人。而不可以榨取手足的血汗與痛苦。

當然，我知道這不是你自殺的初心。但這是你自殺的其中一個真實效果。

我絕對不是要指責任何戰友。我都曾經因為私事而走到盡頭。我明白那片漆黑。

我只是想和你一起走。多個人真係多一分力量。

仲有好多有價值有趣有意義的事我們可以一齊去試。同埋唔好驚。我們在一起的。

2019-0703

三個死諫已足夠有餘，唔好再死了，我們試下做其他野啦！

up